\section{Vorgehen}
Da die Benutzeroberfläche von CALIGO Shop\-floor für eine spezielle Zielgruppe zugeschnitten werden soll ist es von hoher Bedeutung, ihre Bedürfnisse zu kennen. Zu diesem Zweck wurden verschiedene Anstrengungen unternommen, die Anforderungen von Kunden herauszufinden. Mit den gewonnenen Erkenntnissen wurden Personas erstellt, siehe dazu Abschnitt \ref{personas}.

\section{Anwenderbefragung}

\subsection{Kundebesuche}
Zur Informationsgewinnung wurde einige ausgewählte Kunden der \glsreset{imt} \gls{imt} besucht, die repräsentative Kunden für Shop\-floor darstellen oder interessante Lösungen in diesem Umfeld erarbeitet haben.\\
Die Unternehmensgröße reichte von kleinen und mittelständischen Unternehmen bis zu Abteilungen von großen Unternehmen. Allen gemein ist das Ziel, Messungen schnell und einfach durchzuführen. Fast alle operieren dazu im Werkstattumfeld.\\
Neben der für den Werkstattbereich konzipierten Softwarelösungen U-Soft und ScanWare wird auch universell einsetzbare Messsoftware der \gls{imt}, \gls{calypso} für \gls{regelgeo}- und \gls{holos} für \gls{regelgeo}- und \gls{freeform}-Messung, eingesetzt, auch wenn nur ein Bruchteil des Funktionsumfangs genutzt wird. Durch den Einsatz von Skripten und Makros wurde der Ablauf stark automatisiert um Zeit zu sparen. Dies wurde dadurch möglich, dass häufig gleichartige Messaufgaben erledigt wurden. Die genauen Einstellung müssen aber für jedes Teil neu definiert werden, wodurch ein hoher Grad an Flexibilität der Software gefordert ist. Dies wurde von einer anderen Softwarelösung, die für den Werkstattbereich konzipiert wurde, nicht geboten. Die Messung erfolgt komplett manuell, d.h. die Punkte werden vom \gls{werker} angetastet. Dies wird bei sich wiederholenden Teilen nur einmal gemacht, weil dabei ein Prüfplan entsteht, der für eine sogenannten \gls{cncmess} genutzt werden kann, welche schneller und ohne Zutun durch einen Benutzer abläuft. Bei Einzelstücken und der Analysemessung wird immer manuell gemessen.

\subsection{Webbasierter Fragebogen}
Für die Kundenbesuche konnte nur eine kleine Zahl von repräsentativen Kunden ausgewählt werden. Diese Kunden haben teilweise sehr spezielle Anforderungen, was für die Entwicklung eines allgemeinen Konzeptes hinderlich ist. Um ein breiteres Bild zu bekommen, wurde ein Fragebogen entwickelt, der an eine große Anzahl Kunden verschickt werden soll. Die Fragen sind in Anhang \ref{questionnaire} zu finden. Es wurde dabei in Kauf genommen, dass die Resonanz sehr gering ausfallen wird und die Informationen nicht so detailliert sind wie bei den Kundenbesuchen.\\
Aufgrund organisatorischer Schwierigkeiten innerhalb des Projektes wurde der Fragebogen nicht eingesetzt, dies soll aber später oder in einem weiteren Projekt nachgeholt werden.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Personas}
\label{personas}
Personas wurden erstmals von Alan Cooper in seinem Buch \textit{The Inmates Are Running The Asylum} \cite{CooperAsylum} beschrieben. Dabei handelt es sich um fiktive Personen, die ein Abbild eines möglichen Benutzers der Software beschreiben. Sie werden in Prosa verfasst, um sie weniger abstrakt erscheinen zu lassen. Allerdings sollten niemals reale Personen beschrieben werden. Personas dienen als Vergleichsbilder, die im laufe der gesamten Entwicklung herangezogen werden um zu überprüfen, ob die Entwicklung des Bedienkonzeptes noch zu den Nutzergruppen passt.\\
\cite[S. 90]{HerczegSwErgo}.\\
Für diese Arbeit wurden zwei Personas erstellt. Die dadurch beschriebenen Benutzergruppen gehören zu den repräsentativsten und wurden deshalb in dieser Arbeit behandelt. Als Vorbilder dienten Mitarbeiter von Firmen, die im Rahmen der Kundenbesuche befragt wurden.

\subsection{Josef Maier}
Name: Josef Maier, 43\\
Geschäftsführer Fa. Maier, 10 Mitarbeiter, arbeitet in Messtechnik mit.\\
Josef Maier begann seine Karriere als Auszubildender in der Dreh- und Frästechnik bei VW. Nach einigen Jahren in der Produktion besuchte er Schulungen für Messsoftware, ohne eine spezielle Ausbildung zu absolvieren. Er wechselte später komplett in die Messtechnik. Neben den Schulungen ``probierte er herum'', um sich seine tägliche Arbeit zu erleichtern.\\
Vor zwei Jahren konnte er seinen lange gehegten Traum von einer eigenen Firma verwirklichen. Unter dem zu Beginn knappen Budget musste speziell die Messtechnik leiden. Er setzte vorwiegend auf einfache und kostengünstige Lösungen sowie externe Dienstleister. Da die Geschäfte zuletzt gut liefen hat er sich dazu entschlossen, eine neue Messmaschine anzuschaffen. Er hofft dadurch weniger auf externe Dienstleister angewiesen zu sein und seine Mitarbeiter mehr Messaufgaben als bisher ohne seine Hilfe übernehmen können. Da er der einzige in seinem Betrieb ist, der sich länger mit Messtechnik beschäftigt hat, sucht er nach einer einfachen Softwarelösung, damit seine Mitarbeiter ohne teure Schulungen und lange Einarbeitungszeiten möglichst selbstständig Messen können. Bisher musste er, speziell bei komplexeren Messungen, das noch selbst erledigen.\\
Privat nutzt Herr Maier seinen Computer weniger, hauptsächlich für Büroarbeiten und Informationsbeschaffung. Er ist dem Computer nicht generell abgeneigt, macht aber viele Dinge immer noch lieber von Hand wie er es gewöhnt ist. Er kommt damit gut zurecht und braucht bei den normalen Arbeiten keine Hilfe. Nur bei Dingen rund um das Internet lässt er sich oft von seinen Kindern helfen, zum Beispiel für das Buchen einer Reise.

\subsection{Stefan Fröhlich}
Name: Stefan Fröhlich, 22\\
Arbeitet seit zwei Jahren in der Produktion der Fa. Maier\\
Stefan Fröhlich begann nach dem Realschulabschluss als Auszubildender zum Industriemechaniker bei VW. Nach dem Abschluss seiner Ausbildung arbeitet er Eineinhalb Jahre in der Produktion von VW, bevor er ein Angebot annahm, zur neu gegründeten Fa. Maier zu wechseln. Er schätzt seine Firma dafür, dass sie nur ein kleiner Betrieb ist, die Wege kurz sind und nur wenig Bürokratie vorhanden ist. Mit seinem Chef ist er von Beginn an per Du.\\
Vor kurzem wurde eine neue, teure Messmaschine angeschafft und seitdem muss er seine produzierten Teile stichprobenartig messen, was vorher sein Chef übernommen hat. Er wurde von Herrn Maier kurz in die Bedienung der Maschine und Software eingewiesen, hat aber immer noch großen Respekt davor. Speziell die teuren Tastköpfe möchte er nicht beschädigen. Er greift wann immer möglich auf andere Lösungen zurück und nimmt eine mangelnde Genauigkeit in Kauf. Am liebsten ist es im aber, wenn er gar nicht messen muss und diese Aufgaben von einem seiner Kollegen übernommen werden.\\
Privat hat er zwar einen Laptop, nutzt ihn aber nur selten, hauptsächlich um im Internet zu surfen und für Einkäufe. Er ist in einem sozialen Netzwerk angemeldet und spielt dort kleinere Spiele, aber nur wegen seiner Freundin. Er selbst hält Videospiele für Zeitverschwendung und Leute, die damit viel Zeit verbringen für realitätsfremd. Er verbringt seine Zeit lieber mit Freunden auf Partys "`in der echten Welt"'.

\section{Rapid Prototyping}
\label{rapidprototyping}
Mit dem Verfahren des \gls{rpdproto} sollen schnell einfache Prototypen entwickelt werden, damit die entwickelten Konzepte frühzeitig evaluiert werden können. Dafür wurde eine Software zum \gls{rpdproto} genutzt. Die Wahl fiel auf \textit{Expression Blend 4} von Microsoft, da es auf Visual Studio von Microsoft basiert und der Funktionsumfang überzeugt hat. Zudem wird CALIGO in Visual Studio 2010 entwickelt. Die Projektdateien sind untereinander kompatibel und ermögliche so einen einfachen Austausch zwischen Interkationsdesignern und Anwendungsentwicklern.\\
Es ist primär eine Software zur Gestaltung graphischer Oberflächen auf \gls{wpf}- oder \gls{silverlight}-Basis, kann aber seit Version 3 zum \gls{rpdproto} eingesetzt werden. Die in der Ultimate Edition enthaltenen Funktion \textit{Sketchflow} ermöglicht die Entwickelung von einfachen Prototypen in \gls{wpf} oder \gls{silverlight} ohne Programmierkenntnisse.\\
In Sketchflow werden statische Bildschirme definiert, die über eine Navigation verknüpft werden. Es können zudem Komponenten definiert werden, die in mehreren Bildschirmen verwendet werden können, beispielsweise Steuerungselemente. Die Anordnung wird als Diagramm dargestellt, in welcher die Verbindungen zu sehen sind und die Bildschirme mit einer farblichen Codierung unterschieden werden können. Für ein Beispiel eines solchen Diagramms siehe Abbildung \ref{fig:sketchflow-beispiel}.\\
Die einzelnen Bildschirme werden standardmäßig in einem abstrakten, an eine Handskizze erinnernden Stil erstellt. Damit soll verhindert werden, dass bei der ersten Evaluierung über Details der Gestaltung diskutiert wird, sondern der Navigationsfluss und die Interaktion im Vordergrund steht. Da es sich nur um einen Stil für die Bedienelemente handelt, muss nur dieser geändert werden um das finale Aussehen der Applikation bewerten zu können.\\
Interaktion kann simuliert werden, indem Statusänderungen der Attribute einzelner Elemente sowie einfache Animationen definiert werden. Zudem können in sogenannten Verhalten (engl. behaviours) kleine \gls{csharp}-Code-Snipsel zur weiteren Simulation von Funktionalität verwendet werden. Ein Beispiel für einen in Sketchflow erstellten Bildschirm ist in Abbildung \ref{fig:sketchflow-bildschirm-beispiel} zu finden.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{gfx/sketchflow_bespiel.png}
	\caption{Beispiel eines Sketchflow-Diagramms. Aus Sketchflow-Beispielanwendung  \textit{Snowboard Online}}
	\label{fig:sketchflow-beispiel}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{gfx/sketchflow_bildschirm_beispiel.png}
	\caption{Beispiel eines Bildschirms erstellt in Sketchflow. Aus Sketchflow Beispielanwendung ``Snowboard Online''}
	\label{fig:sketchflow-bildschirm-beispiel}
\end{figure}

\glsreset{xaml} %nur um sicher zu gehen
Im Hintergrund wird Code in der \gls{xaml} generiert, der im Vergleich zu einer händischen Programmierung sehr unsauber ist und sich kaum für die Weiterverwendung außerhalb von Sketchflow eignet. Der Entwurf kann zur Evaluierung zu einem allein lauffähigen Programm exportiert werden. Der dafür genutzte \textit{Sketchflow-Player} enthält Werkzeuge, um Kommentare zu verfassen und Markierungen auf den Bildschirmen vorzunehmen. Das Feedback kann in eine Datei gespeichert werden, welche wieder in Expression Blend importiert werden kann. Dadurch kann der Entwickler genau sehen, wo es Kritikpunkte gibt.\\
Zur Dokumentation kann Sketchflow Microsoft Word Dokumente generieren, die alle Bildschirme und Komponenten sowie die Zustandsänderungen enthalten, wobei diese nicht immer in den Grafiken korrekt angezeigt werden, speziell wenn mehrere Zustandsänderungen nötigt sind. Ein Beispiel sind Änderungen an einem Teil, der erst durch eine andere Zustandsänderung sichtbar wird. Ebenso können Anmerkungen zu Bildschirmen und Komponenten erstellt werden, die in den Versionen mit Sketchflow-Player enthalten sind und optional eingeblendet werde können.\\
Für weitere Details zu Expression Blend und Sketchflow siehe die offizielle Webseite von Microsoft: \cite{MSBlendOverview}.

\section{Abgrenzung zum finalen Prototyp}
\label{prototype_distincton}
Da in dieser Arbeit die Konzepte im Vordergrund standen, für die schnelle Prototypen zur Evaluierung benötigt wurden, wurden Prototypen in Sketchflow erstellt. Dieser werden Nachfolgend als \textit{Sketchflow-Prototypen} bezeichnet.\\
Diese sind nicht zu verwechseln mit dem Prototypen, der in der parallel entstehenden Arbeit \cite{BscManu} behandelt und entwickelt wird. Dieser Prototyp wird in \gls{csharp} und \gls{wpf} entwickelt und entspricht der finalen Oberflächen, die mit der Funktionalität verknüpft wird. Als Basis dienen die hier entwickelten Konzepte, entwickelt wird aber von Grund auf neu.
